# Derechos digitales #

## _Ignacio Espinosa_ ##
Nosotros vamos a comentar sobre un poco la participación de América Latina en el entorno de tor un poco de números, cantidad de nodos y tal y le mencionaba a Gunnar  es que luego Jacobo iba a hacer eso mismo con un análisis similar pero más en el contexto de México.
Un poco vamos a estructurar la situación básicamente en tres partes muy sencillas uno vamos a mostrar una cantidad de números sobre nodos y la red tor luego un poco sobre cómo América Latina los usuarios están utilizando la red y al final vamos a hacer una suerte de análisis de porque creemos qué se genera esta situación y qué podemos hacer para mejorar la participación en general.

Bueno simplemente como resumen los nodos de tor pueden ser tres tipos de nodo tal vez no intermedios , los nodos de salida y los nodos de puente en general los nodos más fáciles de poder levantar por las características técnicas y un poco el tema de persecuciones responsabilidades que podrían significar son los nodos intermedios y los nodos de salida tienden a ser mucho menos porque generalmente son los que se ven expuestos hacia el internet en la conexión de tor es el nodo de salida el que te está diciendo yo estoy visitando tu sitio web yo estoy utilizando tu servicio lo que sea por eso ya sea en América latina como en el mundo entero la cantidad de nodos de salida es muy inferior a la de nodos intermedios. En América latina según los números que nosotros pudimos calcular hay una cantidad de 81 nodos en todos los países de América Latina en razón a alrededor de 5500 al menos en el mundo entero, bueno los nodos de salida son 15 alrededor de 800 en el resto del mundo y algo en términos de  porcentaje eso es súper bajo pensando en que América Latina tiene un montón de gente pensando que América Latina involucra un montón de territorio el punto que dice cantidad de nodos básicamente es la suma de los dos y lo que está como punto de asns son los proveedores de internet que están entre comillas aportando a América Latina lo que existe en tor los asn o proveedores de internet son importantes porque una de las características de la red de tor qué hace posible las propiedades de anonimato y privacidad que sea una red diversa que no solamente todos los nodos salgan de estados Unidos O todos los nodos salgan de Alemania, Francia qué sé yo. La idea es que mientras más países y mientras más proveedores de internet en cada país participan en la red es más probable que se refuerce la privacidad el anonimato y la seguridad de los usuarios de la red.

## _Israel Leiva_ ##
Aquí les presentó el gráfico de lo que comentaba Ignacio en donde se ve que el mayor porcentaje de nodos está en Brasil después sigue Argentina y aún así un nodo de salida por cada uno de esos países es bastante bajo en base a la población que hay, hay varios países que están en blanco porque ahí no existe ningún tipo de nodo. Siguiendo sobre la infraestructura además de los nodos que conforman la red tor ahí hay un aspecto importante a considerar los directorios de autoridad capturan la imagen de la red en un momento dado y mantienen cierto consenso sobre cuál es el estado de la red cuáles son los nodos y cuál es el ancho de banda, los directorios de ancho de banda realizan estimaciones de ancho de banda y envían sus resultados al directorio de autoridad estos servidores también son de confianza y cualquier persona podría operar un directorio de ancho de banda finalmente están  los servidores de ancho de banda básicamente lo que hacen es tener un servidor web que genera archivos para las mediciones realizadas por el directorio de ancho de banda.
Rápidamente los directorios de autoridad son 9 alrededor del mundo hoy en día están todos centralizados en Europa y Estados Unidos hay 4 directorios de ancho de banda y sólo existe uno que está ubicado en Latinoamérica.
Un poco sobre el ancho de banda además de considerar la ubicación también hay que considerar cuánto ancho de banda aporta cada uno de ellos a la red en Latinoamérica el nodo con  mayor ancho de banda está por los 12 megabytes en comparación a otros que están en 174 megabytes. los países con mayor ancho de banda serían Panamá, costa rica y Brasil. 

## _Ignacio Espinosa_ ##
Ahora vamos a ver un estimado de usuarios por día de cómo se comporta la red y cuánta gente la utiliza y hacemos una estimación al menos de hay alrededor de 90000 en la red tor aquí en Latinoamérica 
Y en el mundo se aproximan cerca de dos millones
Se puede ver el incremento usuarios después de que los servicios de Google facebook y Twitter fallaron en Venezuela los usuarios de la red tor de este país crecieron podríamos generar varios supuestos de porque sucede qué hay muy pocos nudos y allá muy poca participación en cuanto a la infraestructura de la red tor es porque en realidad la gente que escucha muy poco o no sabía de tor a escuchado que está relacionado con crímenes y cosas peligrosas se convence del miedo y el mito que está en torno a la red y también es que internet en sí misma no funciona igual en una parte del mundo que en otra y esto depende de las condiciones de seguridad de los que estén dotados cada país eso significa que no siempre se tiene disponibilidad a una dirección IP pública qué es un requerimiento técnico para poder tener uno de tor, que tener una dirección IP pública en otro país y que no sea costoso para que la velocidad de internet sea rápida pero la mayoría de las veces las conexiones a internet no son buenas son bastante lentas y en el caso de México en particular algo que nos dimos cuenta fue que por algún motivo hay un bloqueo aparte de infraestructura que es necesario para poder levantar un nodo entonces hay varios motivos.
Por algún motivo varios proveedores generan un bloqueo a una parte de esta estructura que es necesaria para poder levantar un nodo por otro lado también es que la comunidad Tor en América Latina es algo pequeña por qué en un inicio no se pensaba qué América Latina tuviera una participación tan grande y activa en el proyecto tor.

## _Israel Leyva_ ##
Esto sirve como una razón para explicar la participación pero también sirve como una apreciación de los esfuerzos que se han hecho para agrandar esta comunidad aquí en latinoamérica un ejemplo de ellos es la reunión que se llevó  en estos días aquí en la Ciudad de México y hoy en día ya hay una comunidad de desarrolladores y eso significa un avance para que haya un movimiento más Sólido y después se podrá apoyar en infraestructura qué es es como el aspecto más de comunidad en el aspecto de los usuarios últimamente también habido avances ya que más gente comenzó a usar tor y justo como las personas ahora necesitan estar conectados porque vamos la mayoría y utiliza el móvil para conectarse a internet y nosotros creemos que éste lo que va a permitir que en un futuro hayan muchísimos más usuarios de la red tor.

## _Ignacio Espinosa_ ##
Las preguntas típicas que se pueden dar qué es tor, cómo se usa, cómo me puedo conectar etcétera las pueden encontrar en  support.torproject.org ahí pueden revisar también tenemos otra dirección donde pueden revisar todo esto que es derechosdigitales.org ahí tenemos una guía sencilla de qué significa tor y cómo están definidos sus nodos así que si les interesa en ese lado también hay información también dejamos el correo para quien quiera preguntar en un futuro.